---
slug: manifesto-blog
title: Гармоничное Человечество будущего
authors: [budanov, malkov, suharev, suhonos, scherbakov]
tags: [манифест]
---
<details>
  <summary>Слушать в аудиоверсии</summary>
    <audio controls style={{width: '100%'}} src="/audio/manifesto.mp3"></audio>
</details>

Мир стоит на пороге самого грандиозного преображения в своей истории. Это преображение постепенно соединит все разрозненные ранее культуры и цивилизации в единый целостный организм-систему Гармоничного Человечества. И осуществить это преображение сможет только *человек творческий*, *созидательный человек*, который сознательно обращен к своему творческому началу и гармонично творит в мирах материальных и духовных. Он примет по эстафете дело развития человечества из рук    *«человека предприимчивого»*, который сегодня окончательно погрузился в
материальный прагматизм.

Человек предприимчивый создал мир капитализма, построил промышленное общество высокого технологического уровня и постоянно растущего потребления. Во второй половине ХХ века человек предприимчивый распространил капитализм по всей планете. Но именно в момент своего наивысшего взлета он уперся во все мыслимые и немыслимые *пределы роста*: ресурсные, экологические, культурные, мировоззренческие, социальные, технологические, антропологические. Столкнулся с пределами роста потребления.

Попытки найти выход в рамках старой социокультурной системы и старой суммы технологий не удались, поэтому лидеры западного мира и транснациональных корпораций решили возглавить глобальный Цивилизационный Переход по собственному сценарию, объявили о начале глобальной перезагрузки, после которой начнется цивилизационный «отлив» - отрицательный рост во всех направлениях: в численности населения, в экономике, в уровне потребления, образованности, культуры, личных свобод и т.д.

Для этих целей в 2020 году была раскручена пандемия COVID-19, а с 2022 раздувается цивилизационный пожар войны на Украине, что направлено к разрушению мировой экономики, финансов, международного и частного права. Запад четко сформулировал и манифестирует эту тенденцию как «концепцию нулевого роста». А на место человека предприимчивого западный мир планирует поставить *человека служебного*, *человека послушного* - винтика огромной цифровой системы трансгуманизма. При этом в Китае практически уже построена система тотального контроля и рейтингования личной жизни.

Такое решение оправдано в рамках старого мира, ибо только оно спасает от перегрева и гиперболического роста населения планеты. Но беда в том, что этот вариант будущего закрывает возможность духовного развития людей, развития для всего человечества, что неминуемо приведет к деградации, распаду, одичанию и вымиранию.

Реальное спасение человечества от тотального застоя во все времена давал лишь *творческий прорыв* на новый уровень духовной и материальной культуры, социального устройства и технологического развития. И всегда этот переход осуществлял *человек творческий*, будь то в переходные эпохи, предваряющие научно-технический прорыв к новым суммам технологий, либо в периоды, рождающие новую этику личностного и общественного бытия в условиях кризиса старого мира.

Современный тупик развития - не исключение, из него есть только один реально спасительный выход - творческое преображение всего человечества, всего социального мира и создание на порядки более эффективной и безопасной *новой суммы технологий*, которая будет возможна лишь одновременно с рождением новой этики Гармоничного Человечества.

И сможет это сделать только *человек творческий, созидательный*. Поэтому, ради спасения всего мира от застоя и деградации, для проведения нашего общего гармоничного сценария Цивилизационного Перехода.


> **ТВОРЧЕСКИЕ СОЗИДАТЕЛИ ПЛАНЕТЫ - ОБЪЕДИНЯЙТЕСЬ!**


## Закономерный кризис западноевропейской цивилизации

Столетия активной деятельности западной цивилизации дали великолепные результаты для всего человечества и вывели нас на космические высоты. Опираясь на достигнутые успехи, западная цивилизация распространяла свое влияние на весь мир.

Дальше завоевывать западному человеку стало уже нечего, он устал, и ему захотелось покоя и сытого существования, захотелось создать потребительский рай. Но в рамках старой суммы технологий для всех такой рай не построить - не хватит ресурсов, поэтому Западу нужна тотальная перезагрузка, ведущая к *тотальному сокращению* всего потребления и численности населения*.

Западноевропейская цивилизация, столетиями тянувшая весь мир по дороге прогресса, к концу II тысячелетия исчерпала потенциал своего развития... навсегда. И она это признала сама. Первым завершение развития предугадал О. Шпенглер еще в начале ХХ века («Закат Европы»), а с 70-х годов об этом стали писать и говорить лидеры идеологического мира Запада: «Конец истории» (Фукуяма), «Конец науки» (Хорган-Пенроуз) и «Пределы роста» (Римский клуб) и, наконец, от прогнозов и размышлений Запад перешел к действиям, объявив о них в манифесте Новой западной Эры, в «Великой перезагрузке» (Шваб).

Все эти декларации не означают конца Запада как цивилизации, ибо она находится на пике своего технологического могущества. И реальные исторические процессы в мире идут еще по ее планам и сценариям. Поэтому Запад активно и успешно строит свою **мировую империю**, основанную на стандартных имперских «правилах» для метрополии и колоний. Декларации о конце истории означают лишь то, что Запад больше не способен вести за собой мир *по пути развития*. Его творческий потенциал исчерпан до дна, и он может привести весь мир лишь к социальной системе, в которой все будет оставаться неизменным на века. И если уж сравнивать сегодняшний Запад с какими-то историческими аналогами, то с Римской империей, в истории которой до сих пор не найдено ни одного научного открытия, ни одной новой теории, ни одного технологического прорыва. Вместо древнегреческого стремления к развитию в Риме был объявлен принцип «хлеба и зрелищ»! И новое, римское право для всей ее территории.

Запад будет переделывать и переименовывать капитализм, маскируя его красивыми и туманными терминами. Во главе его мировой империи могут стать люди самых разных национальностей, но это не изменит его сути. Он будет взращивать под эгидой империализма и зоны феодализма, и рабства (цифрового) и первобытной дикости. Да, он создаст новые социальные правила, которые будут разительно отличаться от римского права, - это будет система тотального социального контроля над жизнью и мыслями граждан. И все это он будет делать «во имя мира» на планете. Что это будет за социальная система, описал Шваб, а Голливуд задолго до этого начал показывать в своих антиутопиях, чтобы приучить мир к этому необычному будущему.

Если говорить исключительно о технологической стороне вопроса, то Западноевропейская цивилизация, безусловно, еще долго будет совершенствовать технологии, основанные на старой научной парадигме с целью оптимизации комфорта жизни и усиления контроля над своими гражданами. В стремлении к сохранению «стабильности» нет вины Запада, ибо он развивается по универсальным цивилизационным законам. Первым это понял немецкий мыслитель О. Шпенглер, который в своем знаменитом труде «Закат Европы» (1918-22 гг.) предсказал, что в ХХ столетии Европа - аналог Древней Греции - утратит свое мировое влияние, а США станет вторым Римом и центром *мировой* западной империи. Именно так все и происходит.

Но мир не может остановиться в своем развитии на «западном полустанке»! Эстафета цивилизаций продолжится.

## Альтернатива застою и цифровому концлагерю

Запад - это один миллиард - всего лишь 15% населения планеты. Западный мир технологически самый передовой, самый мощный и богатый, но мир в целом имеет свои законы развития, несводимые только к западному пути.

И есть общая для всего человечества тенденция, которая имеет более глобальный характер, чем тенденция развития западной цивилизации. Эта тенденция ведет весь мир, все его цивилизации к совершенно иной реальности, чем ее видят западные аналитики.

Суть грядущих глобальных перемен очень проста. Люди полностью выполнили наказ из Ветхого Завета - расплодились и заполнили планету. Но это лишь первый этап плана их развития. Если оставаться в христианской традиции, то дальше нам нужно искать согласно Новому Завету Царствие Небесное, где им стать осознанными соработниками и товарищами (сотрудниками) Бога.

И если опираться на идеи русского космизма, то на следующем глобальном этапе нам предстоит понять Высший замысел в отношении Человека. *Ближайший этап* этого замысла - создание **Гармоничного Человечества.** А логика развития жизни через освоение всё новых и новых экологических ниш подсказывает нам, что дальше - освоение Солнечной системы. В конечном же итоге *в этом замысле есть этап превращения человечества во Вселенскую Цивилизацию*. Поэтому вся прошедшая история - всего лишь подготовительный этап освоения территории планеты, на которой предстоит строительство нового **Гармоничного Человечества**.

Ибо новая космическая цивилизация не сможет родиться из противоречиво-дисгармоничного и раздробленного мира. Космическая цивилизация не сможет родиться и из цифрового концлагеря Шваба. Родиться во Вселенную сможет только целостное, единое человечество. И его предстоит создать из того, что сейчас мы имеем. Как бы это не казалось нам невероятно сложным, другого пути в новый мир у нас просто нет.

Вся история человечества показывает, что медленно, но неуклонно идет укрупнение социальных систем-организмов. Сначала племена, потом народности, государства и вот, наконец, человечество стоит перед последним грандиозным объединением, в котором все цивилизации после выяснения своего места в будущем мире соединятся в единую систему человечества (рис. 1). Единое человечество - неизбежность, которую нам показывает весь ход истории.

![Три этапа объединения социумов_2.jpg](/img/manifesto/image1.jpeg)

*Рис. 1. Каждый уровень общности рождался в муках кровавой борьбы, но в итоге шло восхождение от общины к Цивилизации. Мы на пороге последней сборки человечества*

Поэтому человечеству жизненно важно пройти трансформацию из лоскутного мира разных культур в единую систему-организм - **Гармоничное Человечество**, в котором каждая культура, каждый народ займет свое функциональное место в целостном единстве (рис. 2). Мир захвата и освоения территорий должен постепенно уступить место новому миру гармоничного взаимодействия во имя великой далекой цели преображения человечества в новую вселенскую цивилизацию.

![](/img/manifesto/image2.jpeg)
*Рис. 2. Единое **Гармоничное Человечество** состоит из множества социокультурных уровней, каждый из которых имеет свою уникальную специфику, но вписывается в целостность общей системы-организма*

Ибо только гармония объединяет разнообразное в единую и живую целостность.

Стоящая перед человечеством задача не имеет аналогов по своим масштабам и последствиям, поэтому предстоит *работа по преображению* невиданного масштаба, превосходящего масштаб *всей предыдущей истории* человечества. И эту работу может сделать только *человек творческий*.

И раньше социумы объединялись вместе, но все эти объединения все равно оставляли за границами новых систем «чужие» территории и культуры, *чужие* и враждебные народы с которыми все равно велась борьба на выживание. А вот предстоящий синтез навсегда снимет эту проблему внешнего врага. Конечно, враги у человечества останутся, но они станут общими, это внешняя угроза из космоса (кометная или метеоритная) и внутренняя - исчерпание ресурсов для старой суммы технологий, экологические проблемы и трудности дальнейшего развития.

Преображение в **Гармоничное Человечество** невозможно провести, используя старые методы. Методы, которые успешно применялись в прошлом, будут препятствовать решению этой задачи. В новом мире политика «разделяй и властвуй» станет бессмысленной и невозможной. Все цивилизации и культуры будут функционировать на своих исторических территориях, но служить они будут всему человечеству во всех уголках планеты.

Вместо принципа «разделяй и властвуй» нужен другой принцип - *соединяй, согласовывай и твори*. Аллегорически говоря, закончилось время разбрасывать камни, наступает время их собирать. И здесь вопрос стоит даже выше морали и этики, здесь вопрос в системной адекватности инструментария новым задачам. Творческое преображение и соединение в гармоничное целое невозможно осуществлять, используя «нож мясника».

Чтобы перейти к этому новому для человечества этапу развития, нужен *проект Преображения*. Любое новое явление и новая система рождаются по типовому алгоритму. Сначала Замысел, потом Слово (Логос), потом Проект, потом План действий, затем создание актора реализации и лишь после этого - начало процесса Преображения. Мы находимся пока в самом начале - на переходном этапе от Замысла к Слову. И наш Манифест - это наше «Слово», которое запускает процесс обсуждения идеи создания **Гармоничного Человечества**.

Итак, подводя итог прошедшему периоду развития цивилизованного человечества, можно отметить, что две с половиной тысячи лет назад в нашей истории произошел коренной перелом. Человечество из фазы детства перешло в юность с её максимализмом и попыткой изменить вокруг себя все. И если раньше человек жил в единении с природой, то теперь он решил, что может окружающий мир менять по своему усмотрению: «Дайте мне точку опоры, и я переверну Землю!».

Первой в фазу юношества вошла западная цивилизация. Она и доминировала в мире последние столетия. Именно Запад привел человечество к современному состоянию - глобальному капитализму.

Что же происходит с человечеством? У человечества начался процесс взросления. Взрослого человека от юноши отличают три основные черты. Во-первых, это умение брать на себя ответственность за свою жизнь. Во-вторых, заботиться о тех, кто слабее тебя. И, в-третьих, проявлять заботу об окружающем мире в широком понимании этого слова. И если в юношеской стадии человечества основным объектом преобразования и познания был окружающий мир, то теперь таким объектом становится сам человек.

До XVIII века основной идеей для большинства людей была вера в Бога и молитва. С приходом же Эпохи Просвещения человечество захватила новая, более материальная идея - богатство и деньги, как решение всех проблем. Но к началу XXI века стало ясно, что богатство не тождественно счастью, а погоня за ним превращается в гонку со временем, где время всегда побеждает. Постепенно человечество стало высвобождаться от морока Золотого тельца и ищет новые идеи и смыслы.

На наш взгляд, основой всех грядущих преображений станет переход от человека разумного (Homo Sapiens) к человеку разумному творцу (*Homo Sapiens Deus*). Именно он приступит к созданию нового мира, построенного на принципах единства разнообразия, в котором каждому человеку, каждой нации, каждому народу найдется свое место. Центром сборки нового глобального проекта может стать Россия, так как русская цивилизация обладает уникальной способностью впитывать в себя другие культуры, сохраняя и обогащая их.

У глобального капитализма есть свои выгодоприобретатели транснациональные корпорации (ТНК). Для сохранения себя и своей власти они готовы пожертвовать и большей частью человечества. На наших глазах разворачивается битва за будущее нашей планеты, ТНК занимают наступательную позицию. Они уже подмяли под себя существующие международные институты и пытаются взять под свой контроль все национальные государства. В этой ситуации пассивная позиция, попытка отсидеться в национальном «домике» сродни самоубийству. Чтобы победить в этой битве смыслов, мы должны начать активные действия. Во-первых, необходимо предложить миру альтернативный глобальный проект. Во-вторых, предлагая новые принципы мироустройства, мы должны, прежде всего, обустроить по новым правилам собственный дом, свою страну. И в этом деле «промедление смерти подобно!».

## Модель для проектирования единого Гармоничного Человечества

Один из приемов при проектировании нового - аналогия, использование примера из живой природы (бионический принцип). Наиболее удобен для наших целей пример организма человека. В нем все работает на единую задачу и сердце не ведет территориальную и ресурсную войну с печенью. Главный принцип построения и функционирования нашего организма - гармоническое единство, так как все системы и органы очень разные, но выполняют свои задачи согласованно для всего человека.

В будущем **Гармоничном Человечестве** каждая культура, каждая цивилизация *займет свое место* в функциональном многообразии, необходимом для обеспечения всех потребностей человечества. Потребностью в пище, в ресурсах, в движении, в созидании и творчестве. И *прежняя конфронтация сменится симбиозом, а потом и функциональным гармоничным единством.*

Мир сделал первые шаги по пути такого грандиозного преображения, он уже объединен функционально - единая информационная сеть, единый деловой язык, единое воздушное и автомобильное пространство, единые стандарты... Но технологическое единство - лишь первый шаг на пути, лишь фундамент для него. Впереди гармоничное единство разных подсистем человечества - его культур.

Преображение потребуется каждой культуре, поэтому каждой культуре и цивилизации предстоит переосмысление *всей* *своей истории*, выявление в ней сокровенного зерна будущей мировой функции, потребуется и очищение от всего ненужного. Требуется четкая самоидентификация для нахождения своего функционального места в **Гармоничном Человечестве** будущего.

Каждая культура обладает такой уникальной основой, геномом, который был заложен в нее изначально и который предопределил ее развитие в истории.

Как в организме человека каждая из систем имеет свой локализованный центр (рис. 3), так и в будущем **Гармоничном Человечестве** все культуры будут иметь свою географическую локализацию. Все цивилизации останутся на своих исторических местах и включатся в грандиозное международное разделение функциональных обязанностей.

![](/img/manifesto/image3-4.jpeg)

*Рис. 3. Глобально-локальные системы в организме. Мозг и сердце как центры управления своими функциями, находятся в локальных центрах, а нервная и кровеносная системы обеспечивают своими функциями каждую клетку всего организма.*

Со временем сформируется и полноценный «головной мозг» **Гармоничного Человечества**, который будет осуществлять стратегическое управление его дальнейшим *развитием*. И этот единый мозг человечества только тогда будет успешно выполнять свои задачи, когда он подключится к вселенскому замыслу в отношении человечества.

Некое подобие такого единства мы уже видим в истории становления крупных социумов. Но если внутри каждого крупного государства или цивилизации устанавливалось четкое разделение труда, то вне этих «клеток» постоянно шли территориальные и ресурсные войны, и каждая культура в виде государства или цивилизации стремилась к завоеванию и подчинению соседей. И каждая цивилизация стремилась до недавнего времени быть полностью самодостаточной - яркий пример СССР. И каждая цивилизация тратила немало сил и средств на вооружения и армию, чтобы защищать себя от других государств и цивилизаций. Для будущего Гармоничного Человечества ни тотальная самодостаточность, ни затраты на армию будут не нужны. А освободившиеся силы и ресурсы будут направлены на гармоничную созидательную деятельность.

В ХХ веке западноевропейская цивилизация достигла апофеоза конфликтного «сосуществования», развязывая территориальные войны по всему земному шару и перекраивая политическую карту мира. В итоге она смогла установить сначала биполярное равновесие «социализм-капитализм», а затем, развалив СССР и социалистический лагерь, подчинила себе весь мир, установив монополярную гегемонию. У западной цивилизации в результате не осталось серьезных противников, поэтому она делала на планете то, что хотела, не считаясь уже ни с кем.

Но беда к ней пришла изнутри, у империализма «кончилась планета» - стали стремительно иссякать ресурсы и территории для дальнейшего роста. И над западной цивилизацией стали нависать уже не внешние угрозы, а куда более опасные *внутренние* - истощение всех видов ресурсов, включая экологические. Решить их в рамках старой суммы технологий Запад не может, поэтому им был принят план на сокращение потребления, а, следовательно, и численности людей на планете. Этот план был впервые обозначен в известной работе Римского клуба «Пределы роста». Запад уже тогда запланировал «сбросить балласт», чтобы растянуть оставшиеся ресурсы на века. По разным оценкам - от 30 до 90 % населения планируется «списать» с тонущего экономического корабля. А чтобы свалить свои проблемы на внешние обстоятельства непреодолимой силы, Запад, размявшись на пандемии, с 2022 года перешел к военной фазе. Теперь населению западного мира скармливается миф о внешних причинах кризиса - «злые вирусы» и «злые русские». Тем самым они *отвлекают внимание* от истинных причин надвигающейся катастрофы старого мира - исчерпания всех ресурсов в рамках старой суммы технологий.

Стратегия сброса балласта традиционно применяется в катастрофической ситуации. Так, во время шторма за борт раньше бросали все, что мешало плыть дальше и даже рубили мачты. Но если человечество и выживет после всех этих сокращений, оно все равно упрется в ресурсные пределы, или откатится по уровню жизни в средние века, т.к. только там была экономика, основанная на возобновляемых ресурсах.

Более того, даже если западной сумме технологий удастся избежать исчерпания редких ресурсов, по оценкам Римского клуба биосфера уже вступила в очередную фазу вымирания, которая ее накрывает каждые 62 миллиона лет. Более того, меняется не только биосфера и климат планеты, меняется и космическая среда вокруг Земли, и в новых условиях старой биосфере и старенькому пусть даже инклюзивному капитализму просто не выжить.

В новой космоэнергетической обстановке старые глобальные биосферные системы, включая этот же планируемый Западом «Ковчег» для золотого миллиарда, глобальный «экологический рай» не спасут. Спасет человечество лишь переход на следующий, пока еще лишь брезжущий мечтами уровень (рис. 4). На уровень, где главным ресурсом будут не недра, а творческие способности человека.

![](/img/manifesto/image5.jpeg)
*Рис. 4. Четыре глобальных уровня развития человечества. Каждый новый уровень не отбрасывает предыдущий, а включает его в новую систему жизнедеятельности. Мы стоим на пороге перехода от третьего уровня к четвертому*

Мир в очередной раз оказался на развилке истории. Глобалисты планируют загнать всех в ячейки-камеры и обеспечить примерно равными условиями, но у них нет проектов выхода на следующий новый уровень развития для всего человечества.

Новые проекты всегда рождаются в недрах новой цивилизации, которая идет на смену старой. И сколь бы ни была могущественной старая цивилизация, она со временем уступает инициативу своей преемнице. Так было в истории человечества уже не один раз, так будет и в будущем. Запад начал строить с 2020 года горизонтальный ярус на Древе Развития человечества. Задача же новой цивилизации-созидателя - предложить всему миру рост выше, в небеса.

## Новое человечество - это живой организм-система

Идея живого социума зародилась еще в древние времена античности. Согласно Платону, Аристотелю, Гоббсу, Гегелю и многим другим мыслителям государства это не просто суммы граждан, это живые организмы-системы со своей логикой развития, со своим социогенезисом и своими законами жизни.

Прообразом такого единого организма-системы является любое крупное государство, в котором присутствуют все функциональные системы жизнедеятельности. Новизна ситуации заключается в том, что будущий социум-человечество не будет иметь внешних социальных врагов и конкурентов на планете, а его функциональные системы возникнут путем преобразования разных культур и цивилизаций с учетом их предыдущей истории.

Эпоха войн и ресурсных драк завершится в таком **Гармоничном Человечестве** навсегда.

Чтобы прийти к нему, как и в прежние трансформационные времена необходимы два фактора - внешняя Угроза и внутренняя Идея. Внешняя угроза очевидна - это и исчерпание ресурсов, и катастрофическое изменение климата, и экологические проблемы. Справиться с внешними угрозами сможет только объединенное человечество. Запад предложил мобилизационный, по сути дела военно-тоталитарный вариант. Альтернативный вариант - путь к **Гармоничному Человечеству** (рис. 5).

![](/img/manifesto/image6.jpeg)
*Рис. 5. Необходим переход от западного тоталитарного образца будущего к гармоничному соборному будущему живого многоуровневого организма человечества*

Как будут распределены функциональные задачи в таком будущем человечестве нам предстоит решать совместно. Но уже сейчас мы видим, что лучше всех роботы и автомобили делает Япония, лучшие станки - Швейцария и Германия, лучшие специи может выращивать Индия и т.п. Это не означает, что рис будут растить только в Китае, а автомобили делать только компании Toyota и BMW. Но кто знает, а не будут ли организовывать сельское хозяйство в России индусы, а немцы и японцы - промышленное производство по всему миру. Каждый народ подготовлен всей своей историей к преображению во всемирную функциональную систему для всего человечества. И точно так же как на Тайване делается сейчас более 80 % микрочипов, но 20 % делается в других странах, также будет и с остальными функциями. Будет лидер с всемирной системой распространения своих услуг, и будут резервные системы.

Конечно, полностью копировать функциональную структуру человеческого организма не имеет смысла. Эта 12-функциональная система послужит лишь принципиальной схемой для перехода к **Гармоничному Человечеству.** И естественно, что этот процесс займет немало десятилетий, но начинать его нужно было уже вчера...

## Роль Русской Цивилизации

Особую цивилизационную самобытность России первым обозначил еще Н.Я. Данилевский. Впоследствии цивилизационный статус России признавали все исследователи локальных цивилизаций: Шпенглер (Германия), Тойнби (Англия), Гумилев (СССР), Хантингтон (США) и множество других.

Русская цивилизация возникла на живом древе культуры, которая существует многие тысячи лет. По мере развития она не раз меняла свой культурный облик. Последние тысячи лет русская цивилизация охватила весь регион северной Евразии и тем самым стала соседствовать со всей Азией, арабским миром и Европой.

В разные времена эту культурную общность можно было бы обозначать исторически как арийские племена, славянская культура, Киевская Русь, Московская Русь, Российская держава, Российская империя, Советский Союз, РФ и в будущем предполагается создание Евразийского Союза с последующим выходом его на мировую космопланетарную цивилизацию. Русский народ является в настоящее время ядром этой цивилизации, а русский язык давно уже стал системообразующим для множества народов и народностей, которые проживают на этой территории. Это многообразие культур, умение их гармонично соединять демонстрирует корневую системную способность к соборному единству культур и народов.

В силу своего географического положения Русская цивилизация предназначена быть связующим звеном между Востоком и Западом. А в силу своей культурной традиции в последние столетия - она является опытным модератором для объединения на условиях гармоничной целостности всех культур и народов мира.

Одной из важнейших особенностей русской культуры является ее универсальное творческое начало, которое позволяет русскому человеку находить нестандартные решения любых проблем. Смекалка и универсальность позволяют одному русскому человеку комплексно и нестандартно решать множество задач, заменяя собой целый коллектив узких специалистов.

Поэтому в будущем именно Русская Цивилизация может взять на себя основную роль затравки для роста творческого кристалла, который станет важным компонентом будущего **Гармоничного Человечества**. Новый творческий период выведет нас на энергоинформационные поля Вселенной, а затем и создаст совершенно новую, просто сказочную для нашего воображения сумму технологий III тысячелетия, которая вытеснит современную сумму технологий, как в свое время автомобили вытеснили гужевой транспорт.

На первом же этапе именно Русская Цивилизация, пройдя через полосу испытаний XXI века, призвана создать всемирную «службу творческого спасения» от всех вызовов, всемирную *творческую мастерскую мира*, сеть которой проникнет во все уголки мира, как проникает кровеносная система во все уголки нашего тела (рис. 6). Поэтично говоря, Россия может стать Мастерской Инновационного Развития (МИРом) для всего мира, которая будет мгновенно откликаться на все проблемы, которые требуют нестандартного эвристического технического и системного решения.

## Проект гармоничного будущего

*Человечество находится на развилке истории*. По плану Запада человечество должно быть сокращено и упрощено до предела. Тем самым они заморозят развитие и создадут очередной горизонтальный ярус на Древе Жизни человечества.

Задача всех творческих сил осознать суть происходящего, понять, что мир находится на очередной глобальной развилке, и устремить все свои мечты, помыслы и силы на развитие будущего **Гармоничного Человечества** (рис. 6).

![](/img/manifesto/image7.jpeg)
*Рис. 6. Развилка истории между западным обвалом и новой историей, устремленной к будущему Гармоничному Человечеству*

Конфликтного развития событий в ближайшем будущем, безусловно, не избежать, но если держать в уме далекую цель, мечту о создании единого **Гармоничного Человечества**, то и эти конфликты будет проходить гораздо легче.

Нам необходимо осознать *неизбежность* перехода от мира конфронтации различных культур человечества, мира, которому сотни тысяч лет, к миру взаимодействия ради общего гармоничного блага. К миру, которого не было за всю историю человечества.

## Предполагаемые четыре этапа развития мира в ХХI столетии и задачи России

На пути к **Гармоничному Человечеству** предстоит пройти несколько этапов. Прогнозируется как модель будущего для XXI века последовательное разворачивание следующих сценариев развития событий:

| №      | Сценарий | Суть |
| ----------- | ----------- | ----------- |
| 1 | Реформированный **западноцентризм**, стремление Запада продолжить глобализацию по прежнему сценарию («Центр — Периферия») | Несмотря на неизбежное реформирование финансово-политических институтов США попытаются удержать лидерство, доллар — по-прежнему резервная мировая валюта  |
| 2 | Фрагментация, **неустойчивость**, конфликтность, хаос | Явных лидеров нет, ситуация неустойчивая, преобладает протекционизм, взаимное недоверие |
| 3 | **Регионализация**, соперничество нескольких крупных региональных и цивилизационных блоков | Страны объединились в региональные цивилизационные блоки: «коллективный Запад» (США, Западная Европа и др.), Китай, Индия, Россия, Южная Америка и др., роль Запада постепенно снижается, несколько резервных валют |
| 4 | Формирование нового мироустройства, **Гармоничное Человечество** | Установление новых правил игры, новая мировая финансовая система |

Все сценарии будут идти одновременно, но с разной интенсивностью (рис. 7).

![](/img/manifesto/image8.jpeg)
*Рис. 7. Изменение интенсивности реализации сценариев (цифры соответствуют номеру сценария)*

Естественно, на каждом этапе глобальной трансформации - своя специфика и свои задачи, поэтому стратегия России должна быть гибкой. Например:
- жесткое противостояние попыткам «коллективного Запада» нанести экономическое и геополитическое поражение России в рамках сценария №1 должно сочетаться с предложением народам мира выстраивать солидарный *Мир-систему* (сценарий №4);
- укрепление цивилизационных основ России в рамках сценария №2 должно сопровождаться уважительным отношением к другим цивилизациям и активным выстраиванием с ними партнерских отношений (сценарий №3) и т.п.

Другими словами, должно быть последовательное «проектирование будущего из будущего» на основе понимания и учета особенностей конкретного этапа глобальной трансформации и его взаимосвязи с другими этапами.

Конкретными задачами в рамках каждого сценария должны быть следующие.

В **сценарии №1** (противодействие западноцентризму и западному
глобализму):
- противостояние давлению «коллективного Запада»;
- отказ от идеологии либерализма;
- переход к мобилизационной экономике;
- борьба с нацизмом в мире;
- реформа просвещения, образования и науки;
- реформа здравоохранения;
- реальное возвращение большинства стран ближнего зарубежья в сферу
совместного с Россией хозяйствования. Гибкая политика в отношении Китая
и его влияния в Средней Азии;
- борьба с «пятой и шестой колоннами» и наследием 90-х годов.

В **сценарии №2** (недопущение хаоса):
- цивилизационная самоидентификация на основе опыта исторического развития России, опыта объединения всех народов Российского государства (Московское царство, Российская империя, СССР) в систему «свой-свой»;
- формулирование российской цивилизационной идеологии на основе традиционных духовных скреп;
- формирование независимой финансовой системы.

В **сценарии №3** (взаимодействие цивилизаций):
- реализация стратегии партнерства цивилизаций (БРИКС, ЕАЭС, ШОС и др.);
- выявление общего в идеологических основаниях (религиях) различных цивилизаций;
- формирование «образа будущего» на основе цивилизационного синтеза.

В **сценарии №4** (формирование Мир-системы **Гармоничного
Человечества**):
- формирование новой этики (идеологической основы глобальной системы «свой-свой»);
- формирование институтов нового мироустройства (единство многообразия).

## Сетевая революция, как способ перехода к Гармоничному человечеству

Сетевая цифровая революция, несомненно, характеризует грядущую эпоху глобализации. Сеть наряду с иерархией и рынком является основной формой социальной жизни людей, их прямой коммуникации. Сети были всегда, начиная с жизни царств грибов и растений, жизни экосистем и социальных животных, осуществляя процессы самоорганизации и порождения иерархических уровней, а затем реализуя горизонтальные связи внутри этих уровней. В эпоху распада управленческих иерархий, в которую мы вступили, социальные сети в очередной раз берут на себя функцию коллективных форм выживания и адаптации к новым условиям.

Экономика в новом сетевом обществе будет обеспечивать материальные потребности человека и общества созданием индивидуальных или уникальных вещей, отвечающих предпочтениям, вкусам, размерам конкретного человека. Эра массового производства и перепроизводства медленно уступает место во многих областях сетевой экономике. Стремительное замещение сетевой экономикой предполагается в области информационных и инновационных технологий. Информационная обработка материальных потребностей каждого человека позволит выйти на безошибочные прогнозы по необходимому объему и качеству продукции. Валовой внутренний продукт (ВВП), как и другие метрики современной экономики, станут не востребованными. Измерять будем не сколько произведено валом, а сколько потреблено персонально. 3D и 4D проектирование, роботизированная промышленность, самообучаемые сенсорные машины уничтожат понятие производительности труда в сетевой экономике, потому что смогут выдавать продукцию в заданном количестве и качестве в необходимое время.

Внимание общества будет сосредоточено на развитии качественных и количественных характеристик каждого его члена, свободного от экономических проблем. Впервые можно будет просчитать интеграционный показатель как благополучия, так и развития всех и каждого, совершенно иначе, чем в усредненном случае «средней температуры по больнице», как при складывании нищего и богатого, получая якобы успешного середняка, что характерно для общества потребления.

В обществе развития деньги постепенно утратят многие функции. Их накопление станет бессмысленным. Стоимость денег будет определяться не по золотому эквиваленту, или по мощи военно-экономического потенциала, человек станет главным номиналом, он мера всего. Инфляция станет невозможной. Волатильность оценок национального богатства по золоту, нефти или газу заменит стабильность роста способностей и возможностей людей. Начнется гонка не за сверхоружием, а за развитием и творчеством, раскрытием человеческих талантов. Исчезнет безработица. Каждый будет на счету. Впервые возникнет реальная массовая потребность в творческом человеческом потенциале. Источник войн, которые уносили и уносят впустую непрожитые жизни, иссякнет. На второй план социального влияния и внимания уйдут те, кто ставит своей целью передел материальных богатств.

Говоря о сетевой экономике, нельзя обойти ее социальный аспект. Согласно теории социальной стратификации в обществе различают социальные страты, отличающиеся друг от друга по основным чертам образа жизни, способу получения дохода, месту в системе общественного производства, самооценке своего места в обществе и т.д. Также, можно выделить страты по ментальному отношению к труду и своему позиционированию в обществе. Речь здесь идет, прежде всего, о ментальном восприятии человеком себя и своего места в мире или, более пафосно, о предназначении человека. Человек приходит в этот мир, чтобы жить по совести, быть счастливым и раскрыть свои творческие способности, чтобы в творчестве приблизится к Богу, по образу и подобию которого он создан, то есть стать со-Творцом.

Когда мы говорим о ментальной стратификации общества, то предполагаем, что по большей части эти свойства даны человеку от рождения и только малая их доля приобретается в процессе воспитания. Таким образом, нельзя директивно отменить ментальность одних людей, заменив ее другой ментальностью. Мы исходим из принципа Единства разнообразия, и это касается не только этнической, но и ментальной стратификации общества.

Сетевая экономика своей целью ставит справедливое удовлетворение потребностей всех членов общества в материальных благах, творческих устремлениях, в самореализации, самопознании и саморазвитии. Для выполнения этих функций экономика должна непрерывно развиваться вместе со всем обществом. Перед сетевым обществом стоит задача непрерывного познания себя и окружающего мира. Для выполнения этих грандиозных планов придется совершенствовать не только технологии, но и систему взаимоотношений в социуме, как между социальными группами, так и между индивидуумами. Здесь надо понимать следующее - скорость информационного обмена за последние десятилетия возросла многократно, поэтому социальные процессы, на которые в прежние времена уходили столетия, сейчас проходят за десятки лет.

Особенность нашего времени в глобальности цивилизационного кризиса и наличии уникальных цифровых сетевых технологий, являющихся одной из основных причин и инструментом глобализации. Важно подчеркнуть, что интернет-сети и цифровые платформы, экосистемы, искусственный интеллект и виртуальная реальность, в которую мы уже погружены, становятся инструментом построения адаптивного быстро меняющегося Мир-организма, в котором будут уже возникать новые игроки и коллективные субъекты мировой политики, экономики, культуры. Ключевым здесь является вопрос о том, кто являются конечным выгодополучателями нового мира - люди, желающие сохранить свои духовные ценности и развить творческие способности, коллективные проекты, или элиты, ищущие новые формы эксплуатации и дальнейшего расслоения человечества на быдло и небожителей?

## Культурный код Гармоничного Человечества

Базовыми ценностями выживания и продолжения рода, характерными для всего живого, человечество руководствовалось десятки тысяч лет, но последние 50 лет эти ценности стали резко девальвироваться. Белая раса быстро сокращается, да и остальные расы снизили темпы воспроизводства, демографические взрывы закончились по всей планете. Западная цивилизация, совершившая в Новое время мощный технологический прорыв и ставшая экономическим лидером мира, в последние десятилетия вступила в полосу системного кризиса. Оказалось, что повышение производительности труда и улучшение материального благосостояния - это лишь полдела, необходимо еще и ментально «переварить» произошедшие изменения, перенастроить в соответствии с этими изменениями духовный мир человека. Западная цивилизация оказалась неспособной это сделать. Повсеместный гедонизм, поиск новых удовольствий общества потребления вытеснили базовые общественные нормы, привели к пресыщению и депрессии сотен миллионов. Инстинкт охраны и приумножения собственности, возведенный в наше время в ранг священного, привел общество к атомизации и соперничеству, утрате отзывчивости и взаимопомощи.

В современный период глобальной цивилизационной трансформации необходим переход от разделения людей на своих и чужих к всеобщей любви с одновременным пробуждением и развитием творческого начала в людях новой эпохи, наследующих все достижения научно-технического опыта человечества. Любовь и Творчество станут залогом преодоления глобального кризиса и нормой будущей жизни.

В соответствии с заветами мировых религий и многих древних верований люди «расплодились» и практически заполнили всю планету, но не размножение и благосостояние является главной целью людей, хотя и это важно. Важнее всего понимать, на какие идеалы нужно ориентироваться каждый день и в жизни в целом. Другими словами, нужно представлять цель Природы и Создателя Вселенной. Для обеспечения необходимых мобилизационных ресурсов человечества и каждого народа в отдельности нужна постановка идеальной целью человечества - повышение степени синтеза природо- и культуросообразности. Это означает, что развитие состоит в **синтезе** культурного (развитие науки, техники, социально-информационных подходов к человеку) и естественного (сохранение девственной природы и естественных способностей человека к взаимодействию с природой). Говоря общепринятым современным языком, необходимо соблюдать два разнонаправленных типа изменений - в прошлое, к сохранению традиций, и в будущее - на инновационно-технологические открытия. **Человек творческий**, независимо от своего социального и образовательного уровня, синтезирует в своей душе космос и хаос, разумный порядок и стихию свободного развития.

Вместо принципа «разделяй и властвуй» мы предлагаем новый принцип: **«Соединяй, согласовывай и твори».**

Вместо лозунга «свобода, равенство, братство», важного для человека предприимчивого, мы предлагаем лозунг для человека творческого: **«Творчество, гармония и любовь»**.

Новая эра **Гармоничного Человечества** будет опираться на системную иерархию ценностей, на принцип масштабной гармонии. Этот принцип объединяет все цели и качества для человека в единую иерархическую систему, в которой более высокий уровень ограничивает нижний уровень ценностей, но не отрицает его.

Мы должны на практике реализовать принцип **Единства разнообразия**, когда каждому человеку, каждой народности, каждой нации найдется свое место в едином человечестве, согласно их культурному коду. Только так мы сможем выйти за пределы планеты Земля и стать частью Вселенной - Великой космической цивилизацией.

## Этика будущего

В условиях цивилизационного кризиса глобальной мир-системы происходит хаотизация всех сфер человеческой жизни, и наши времена характеризуются его небывалыми масштабами и информационными синхрониями, которые принято называть Большим Антропологическим Переходом. Происходит распад и столкновение огромного числа ценностных матриц, этик и идентичностей, создавая травматичный внутренний мир у миллионов людей, обреченных долгое время быть в состоянии перманентной неопределенности жизни.

Стабилизация внутреннего мира людей становится крайне важной задачей, которая решается переосмыслением и обновлением этических норм, определяющих взаимоотношения с миром и людьми. Во все времена эти регулятивные функции выполняла этика, позволяя противостоять хаосу внешнего, стабилизируя внутреннее.

Помимо различения добра и зла, нами дополнительно предлагается собирательный образ ключа к пониманию духовного пути и удержания целостности внутреннего мира человека, точнее целостного, гармоничного человека. Это своеобразная памятка нам на пути к Вечности - как человеку следует относиться к базовым категориям жизни в любых обстоятельствах: к идеалам Высшего - с Верой и Почитанием; к Будущему - с Надеждой; к Прошлому - с Благодарностью; к Низшему - с Покаянием; к своей Душе (внутреннему) - со Вниманием; к Миру (внешнему) - с Любовью.

Поскольку эта сборка-ключ этических отношений к базовым категориям должна осуществляться не механистически, но самосогласованно и гармонично, т.е. мудро, софийно, то можно было бы назвать эту сборку *Софийным ключом этики*. Мы имеем шесть базовых категорий - Высшее, Низшее, Будущее, Прошедшее, Душа, Мир, и шесть соответствующих им форм отношений: Вера, Надежда, Благодарность, Покаяние, Внимание, Любовь. Отметим, что существует множество других форм духовного понимания реальности, выбор отношений определяется культурой. Например, древние греки или китайцы боялись будущего, а революционеры презирали прошлое, либералы зачастую не настаивают на различении добра и зла, а радикальные саентисты не верят в наличие души.

![](/img/manifesto/image9.jpeg)
*Рис. 8. Софийный ключ интегральной этики*

Подчеркнем также, что жизнь в наступающей цифровой реальности порождает экзистенциальные антропологические риски. Говоря об интегральной этике в социальных сетях, нельзя не вспомнить, что практики братского единства и служения ближнему были характерны уже для первых христиан. Сетевой уклад не отторгает окончательно предыдущие уклады, скорее позволяет интегрировать их, иногда сети активируют коллективные формы духовной жизни совершенно неожиданным образом, например, благодаря сетям развиваются различные волонтёрские движения. Для России этот синтез наиболее естественен, так как в нашей социальной памяти еще живут все формы предыдущих укладов, и когда в кризисе основной уклад, мы прибегаем к более ранним укладам, в этом жизнестойкость русских. Идеалы духовного единства в память тех, кто «отдал жизнь за други своя» манифестируются в многомиллионных шествиях Бессмертного полка 9 мая, который стал сетевым вселенским праздником памяти для России и Мира - это возрождение архетипов общинного строительства жизни по Сергию Радонежскому, основа будущей софийной идеологии России.

## ОБЩИЕ ВЫВОДЫ

1. Современный геоэкономический и геополитический кризис закономерен. Наступил период экзистенциальных угроз. Но одновременно это период новых возможностей - возможностей восстановления после третьей мировой войны.
2. Мир переходит на принципиально новую фазу исторического развития, старые экономические и социальные технологии (либеральный капитализм, классический социализм) не работают. Начинается борьба новых мировых проектов. Возглавит **Преображение** тот, чей проект окажется перспективнее. Нужен системный гуманитарный проект, опирающийся на гуманитарные технологии и направляемые ими технологии естественнонаучные.
3. Ситуация в мире будет развиваться последовательно, и прежде чем сформируется облик нового мироустройства неизбежно пройдет период острого межгосударственного противостояния, в котором Россия должна устоять, потому что сейчас речь идет о самом ее существовании. На Россию будет оказываться беспрецедентное давление, но решая локальные задачи, нужно будет всегда иметь в виду и преследовать *стратегические* цели.
4. Основная проблема современной России - цивилизационная бессубъектность, отказ в девяностые годы от своего прошлого в надежде получить одобрение Запада. Прошедшие десятилетия показали пагубность такой политики. Стратегической целью России является восстановление цивилизационной субъектности, формирование и продвижение проекта гармоничного мироустройства, опирающегося на российский цивилизационный опыт. Лучшая защита - творческое решение, нужно предложить привлекательный для большинства народов образ будущего **Гармоничного Человечества** альтернативный западным проектам. Тогда у России появится реальная историческая перспектива и реальные союзники.
5. Но при этом России нужно будет преобразиться самой и устоять в условиях давления коллективного Запада. Национальные российские элиты и российский народ должны реализовать такое преображение.

## Ссылки

- С.И. Сухонос, В.Г. Буданов, С.Ю. Малков, А.В. Сухарев, А.В. Щербаков, Манифест «Гармоничное Человечество будущего» // «Академия Тринитаризма», М., Эл № 77-6567, публ.27912, 09.06.2022 ([URL](https://www.trinitas.ru/rus/doc/0033/001a/00331838.htm)).
- С.И. Сухонос, В.Г. Буданов, С.Ю. Малков, А.В. Щербаков, Тезисы к манифесту «Гармоничное Человечество будущего» // «Академия Тринитаризма», М., Эл № 77-6567, публ.28153, 08.11.2022 ([URL](https://www.trinitas.ru/rus/doc/0033/001a/00331844.htm)).